## 1 Введение

Настоящий документ содержит рекомендации по написанию программ на языке C++. 

Файлик был почти целиком изъят из хабровской статьи, потом было небольшое обсуждение нюансов 5 апреля 2019 года внутри команды.

Данный документ содержит комментарии, что делает его более удобным в использовании при проведении ревизий кода, чем другие уже существующие документы. К тому же, рекомендации по программированию обычно вперемешку содержат описания проблем стиля и технических проблем, что не совсем удобно. Этот документ не содержит каких-либо технических рекомендаций по C++, делая упор на вопросах стиля.

Имеющиеся среды разработки могут улучшить читаемость кода с помощью отображения модификаторов доступа, подсветки кода, автоматического форматирования и прочего, но программисту стоить настроить все автоформатирование в соответствии с этим кодстайлом. Исходный код должен рассматриваться не только в рамках используемой среды разработки и должен быть написан так, чтобы максимально улучшить читаемость независимо от среды.

## 2 Общие рекомендации

#### 2.1 Пока что нет их

## 3 Соглашения об именовании

#### 3.1 Общие соглашения об именовании

##### 3.1.1 Имена, представляющие типы, должны быть обязательно написаны в смешанном регистре, начиная с верхнего.

```c++
Line, SavingsAccount
```

##### 3.1.2 Имена переменных должны быть написаны через нижнее подчеркивание в нижнем регистре.

```c++
line, savings_account
```

##### 3.1.3 Именованные константы (включая значения перечислений) должны быть записаны в верхнем регистре с нижним подчёркиванием в качестве разделителя.

```c++
MAX_ITERATIONS, COLOR_RED, PI
```

##### 3.1.4 Названия методов и функций должны быть глаголами, быть записанными в смешанном регистре и начинаться с нижнего.

```c++
getName(), computeTotalWidth()
```

##### 3.1.5 Названия пространств имён следует записывать в нижнем регистре.

```c++
model::analyzer, io::iomanager, common::math::geometry
```

##### 3.1.6 Следует называть имена типов в шаблонах одной заглавной буквой.

```c++
template<class T> ...
template<class C, class D> ...
```

Позволяет выделить имена шаблонов среди других используемых имён.

##### 3.1.7 Аббревиатуры и сокращения в именах должны записываться в верхнем регистре.

```c++
exportHTMLSource(); // НЕЛЬЗЯ: exportHtmlSource();
openDVDPlayer();    // НЕЛЬЗЯ: openDvdPlayer();
```

##### 3.1.8 Глобальные переменные всегда следует использовать с оператором разрешения области видимости (::).

```c++
::mainWindow.open(), ::applicationContext.getName()
```

Следует избегать использования глобальных переменных. Предпочтительнее использование синглтонов.

##### 3.1.9 Членам класса с модификатором private следует присваивать префикс m_.

```c++
class SomeClass {
private:
    int m_length;
}
```

Не считая имени и типа, область видимости — наиболее важное свойство переменной. Явное указание модификатора доступа в виде подчёркивания избавляет от путаницы между членами класса и локальными переменными. Это важно, поскольку переменные класса имеют большее значение, нежели переменные в методах, и к ним следует относиться более осторожно.

Дополнительным эффектом от префикса является разрешение проблемы именования в методах, устанавливающих значения, а также в конструкторах:

```c++
void setDepth (int depth) {
  m_depth = depth;
}
```

##### 3.1.10 Настраиваемым переменным следует давать то же имя, что и у их типа.

```c++
void setTopic(Topic * topic)      // НЕЛЬЗЯ: void setTopic(Topic* value)
                                 // НЕЛЬЗЯ: void setTopic(Topic* aTopic)
                                 // НЕЛЬЗЯ: void setTopic(Topic* t)

void connect(Database * database) // НЕЛЬЗЯ: void connect(Database* db)
                                 // НЕЛЬЗЯ: void connect (Database* oracleDB)
```


Сокращайте сложность путём уменьшения числа используемых терминов и имён. Также упрощает распознавание типа просто по имени переменной.

Если по какой-то причине эта рекомендация кажется неподходщей, это означает, что имя типа выбрано неверно. 

Не являющиеся настраиваемыми переменные могут быть названы по их назначению и типу:

```c++  
Point  starting_point, center_point;
Name   login_name;
```

##### 3.1.11 Все имена следует записывать по-английски.

```c++
file_name;   // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: imya_fayla
```

##### 3.1.12 Переменные, имеющие большую область видимости, следует называть длинными именами, имеющие небольшую область видимости — короткими.

Имена временных переменных, использующихся для хранения временных значений или индексов, лучше всего делать короткими. Программист, читающий такие переменные, должен иметь возможность предположить, что их значения не используются за пределами нескольких строк кода. Обычно это переменные `i, j, k, l, m, n` (для целых), а также `c` и `d` (для символов).

##### 3.1.13 Имена объектов не указываются явно, следует избегать указания названий объектов в именах методов.

```c++
line.getLength();   // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: line.getLineLength();
```

Второй вариант смотрится вполне естественно в объявлении класса, но совершенно избыточен при использовании, как это и показано в примере.

#### 3.2 Особые правила именования

##### 3.2.1 Слова get/set должны быть использованы везде, где осуществляется прямой доступ к атрибуту.

```c++
employee.getName();
employee.setName(name);

matrix.getElement(2, 4);
matrix.setElement(2, 4, value);
```

##### 3.2.2 Переменным-итераторам следует давать имена i, j, k и т. д.

```c++
for (int i = 0; i < length); i++) {
    :
}
```

```c++
for (vector<MyClass>::iterator i = list.begin(); i != list.end(); i++) {
    Element element = *i;
    ...
}
```

Обозначение взято из математики, где оно является установившимся соглашением для обозначения итераторов.

Переменные с именами j, k и т. д. рекомендуется использовать только во вложенных циклах.

##### 3.2.3 Префикс is следует использовать только для булевых (логических) переменных и методов.

```c++
is_set, is_visible, is_finished, is_found, is_open
```

Использование этого префикса избавляет от таких имён, как status или flag. isStatus или isFlag просто не подходят, и программист вынужден выбирать более осмысленные имена. 

В некоторых ситуациях префикс is лучше заменить на другой: has(есть или нет), can(можно или нельзя) или should(нужно или не нужно)

```c++
bool hasLicense();
bool canEvaluate();
bool shouldSort();
```

##### 3.2.4 Симметричные(антонимы) имена должны использоваться для соответствующих операций.

`get/set, add/remove, create/destroy, start/stop, insert/delete,
increment/decrement, old/new, begin/end, first/last, up/down, min/max,
next/previous, old/new, open/close, show/hide, suspend/resume, и т. д.`

CRUD (сокр. от англ. create, read, update, delete — «создать, прочесть, обновить, удалить») — акроним, обозначающий четыре базовые функции, используемые при работе с БД:
`create/delete, read/update`

Уменьшайте сложность чтения кода за счёт симметрии(антонимов).

##### 3.2.5 Следует избегать сокращений в именах.

`computeAverage();   // НЕЛЬЗЯ: compAvg();`

Рассмотрим два вида слов. Первые — обычные слова, перечисляемые в словарях, которые нельзя сокращать. Никогда не сокращайте:

`cmd    вместо    command
cp     вместо    copy
pt     вместо    point
comp   вместо    compute
и т. д.`

Хотя некоторые сокращения и являются устоявшимися, но такой стиль написания заметно замедляет чтение кода, особенно если у писавшего и читающего разная система сокращений, вот тогда-то начнется "горение".

Второй вид — слова, специфичные для какой-либо области, которые известны по своему сокращению/аббревиатуре. Их следует записывать сокращённо. Никогда не пишите:

`HypertextMarkupLanguage  вместо    html
CentralProcessingUnit    вместо    cpu
и т. д.`

Ну мало ли

##### 3.2.6 Нельзя давать булевым (логическим) переменным имена, содержащие отрицание.

```c++
bool is_error; // НЕЛЬЗЯ: is_no_error
bool is_found; // НЕЛЬЗЯ: is_not_found
```

Проблема возникает, когда такое имя используется в конъюнкции с оператором логического отрицания, что влечёт двойное отрицание. Результат не обязательно будет отрицанием !isNotFound. Реально нагружает чтение кода

##### 3.2.7 Константы в перечислениях могут иметь префикс — общее имя типа.

```c++
enum Color {
    COLOR_RED,
    COLOR_GREEN,
    COLOR_BLUE
};
```

Это даёт дополнительную информацию о том, где находится объявление, какие константы описаны в одном перечислении, а также какую концепцию являют собой константы.

Другим подходом является обращение к константам по их общему типу: Color::RED, Airline::AIR_FRANCE и т. д. 

Обратите внимание, что имя перечисления обычно записано в единственном числе, например: enum Color {...}. Имя во множественном числе хорошо выглядит при объявлении, но не очень хорошо подходит для практического использования. 

##### 3.2.8 Классам исключений следует присваивать суффикс Exception.

```c++
class AccessException {
    :
}
```

Классы исключений в действительности не являются частью архитектуры программ, и такое именование отделяет их от других классов.

##### 3.2.9 Функциям (методам, возвращающим какие-либо значения) следует давать имена в зависимости от того, что они возвращают, а процедурам — в зависимости от того, что они выполняют (методы void).

Улучшайте читаемость. Такое именование даёт понять, что метод делает, а что нет, а также избавляет код от потенциальных побочных эффектов. 

## 4 Файлы

#### 4.1 Файлы исходных кодов

##### 4.1.1 Класс следует объявлять в заголовочном файле и определять (реализовывать) в файле исходного кода, имена файлов совпадают с именем класса.

`MyClass.h, MyClass.cpp`

Облегчает поиск связанных с классом файлов. Очевидное исключение — шаблонные классы, которые должны быть объявлены и определены в заголовочном файле. 

Так же все определения должны находиться в файлах исходного кода.

MyClass.h

```c++
class MyClass {
public:
  int getValue () {return m_value;}  // НЕЛЬЗЯ!
  ...

private:
  int m_value;
}
```

**Исключение :** многие любят писать всю логику в хэдере, поэтому если уж начали писать реализацию в хэдере, то только там ее и пишите, не заводите .cpp для хэдерника, в котором есть реализация методов/классов

##### 4.1.2 Нельзя использовать специальные символы (например, TAB) и разрывы страниц.

Такие символы вызывают ряд проблем, связанных с редакторами, эмуляторами терминалов и отладчиками, используемыми в программах для совместной разработки и кроссплатформенных средах. Во многие IDE можно настраивать табуляцию на пробелы, заморочьтесь.

##### 4.1.3 Незавершённость разбитых строк должна быть очевидна.

```c++
totalSum = a + b + c +
           d + e;

function (param1, param2,
          param3);

setText ("Long line split"
         "into two parts.");

for (int table_number = 0; table_number < tables_count;
     table_number += table_step) {
    ...
}
```
Сложно дать жёсткие правила по разбивке, но примеры выше показывают общие принципы.

В общем случае:
* разрыв после запятой;
* разрыв после оператора;
* выравнивание новой строки с началом выражения на предыдущей строке.


#### 4.2 Включения файлов

##### 4.2.1 Заголовочные файлы должны содержать защиту от вложенного включения.

```c++
#ifndef COM_COMPANY_MODULE_CLASSNAME_H
#define COM_COMPANY_MODULE_CLASSNAME_H
:
#endif // COM_COMPANY_MODULE_CLASSNAME_H
```

либо

```c++
#pragma once
```

Конструкция позволяет избегать ошибок компиляции. Это соглашение позволяет увидеть положение файла в структуре проекта и предотвращает конфликты имён.

##### 4.2.2 Директивы включения следует сортировать (по месту в иерархии системы, ниже уровень — выше позиция) и группировать.

```c++
#include <fstream>
#include <iomanip>
#include <qt/qbutton.h>
#include <qt/qtextfield.h>
#include "com/company/ui/PropertiesDialog.h"
#include "com/company/ui/MainWindow.h"
```

##### 4.2.3 Директивы включения должны располагаться только в начале файла.

Общая практика. Избегайте нежелательных побочных эффектов, которые может вызвать «скрытое» включение где-то в середине файла исходного кода.

## 5 Выражения

#### 5.1 Типы

##### 5.1.1 Локальные типы, используемые в одном файле, должны быть объявлены только в нём.

Улучшает сокрытие информации.

##### 5.1.2 Разделы класса public, protected и private должны быть отсортированы в указанном порядке. Все разделы должны быть явно указаны.

Сперва должен идти раздел public, что избавит желающих ознакомиться с классом от чтения разделов protected/private.

##### 5.1.3 В дополнении к предыдущему пункту. Разделяйте методы, переменные, енамы и т.д. по разделам public/protected/private

```c++
class MyClass {
public:
    enum Enum {
        ENUM_ONE,
        ENUM_TWO,
        ENUM_THREE
    };

public:
    explicit MyClass();
    
    void foo();
    int foo1();
    
public:
    int public_variable; // Такие поля следует исключать из класса, см 5.2.4
    
protected:
    void fooProtected();
    
protected:
    int m_protected_variable;
    
private:
    int fooPrivate();
    
private:
    int m_private_variable;
};
```

##### 5.1.4 Приведение типов должно быть явным. Никогда не полагайтесь на неявное приведение типов. Варнинги подскажут

```c++
float_value = static_cast<float>(int_value); // НЕЛЬЗЯ: float_value = int_value;
```

Этим программист показывает, что ему известно о различии типов, что смешение сделано намеренно и осознанно.

#### 5.2 Переменные

##### 5.2.1 Следует инициализировать переменные в месте их объявления.

Это даёт гарантию, что переменные пригодны для использования в любой момент времени. Но иногда нет возможности осуществить это:

```c++
int x, y, z;
getCenter(&x, &y, &z);
```

В этих случаях лучше оставить переменные неинициализированными, чем присваивать им какие-либо значения. 

##### 5.2.2 Переменные никогда не должны иметь двойной смысл.

Улучшайте читаемость, убеждаясь, что все представленные концепции не предполагают разночтений. Сокращайте возможность ошибки из-за побочных эффектов.

##### 5.2.3 Следует избегать использования глобальных переменных.

Не существует причины использовать глобальные переменные в C++ (на самом деле существует, но эти случаи крайне редки). То же касается глобальных функций и (статических) переменных, область видимости которых — весь файл.

##### 5.2.4 Не следует объявлять переменные класса как public.

Эти переменные нарушают принципы сокрытия информации и инкапсуляции. Вместо этого используйте переменные с модификатором private и соответствующие функции доступа. Исключение — класс без поведения, практически структура данных (эквивалент структур языка C). В этом случае стоит использовать `struct`.

##### 5.2.5 Символ указателя или ссылки в языке C++ следует ставить через пробел после имени типа и разделить пробелом от переменной.

```c++
float * x; // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: float* x; 
int & y;   // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: int &y;
```

Следуя кодстайлу яндекса

##### 5.2.6 Следует избегать неявного сравнения булевых (логических) переменных и указателей с нулём.

```c++
if (lines != 0)  // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: if (lines)
if (value != 0.0) // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: if (value)
```

Стандарт C++ не гарантирует, что значения переменных int и float, равные нулю, будут представлены как бинарный 0. Также при явном сравнении видно сравниваемый тип.

Логично было бы предположить, что также и указатели не следует неявно сравнивать с нулём, например, if (line == 0) вместо if (line). Последнее является очень распространённой практикой в C/C++, поэтому также может быть использовано. 

##### 5.2.7 Переменные следует объявлять в как можно меньшей области видимости.

Это упрощает контроль над действием переменной и сторонними эффектами. 

#### 5.3 Циклы

##### 5.3.1 Нельзя включать в конструкцию for() выражения, не относящиеся к управлению циклом.

```c++
sum = 0;                       // НЕЛЬЗЯ: for (i = 0, sum = 0; i < 100; i++)
for (i = 0; i < 100; i++)      //             sum += value[i];
    sum += value[i];
```

Улучшайте поддержку и читаемость. Строго разделяйте контроль над циклом и то, что в нём содержится.

##### 5.3.2 Переменные, относящиеся к циклу, следует инициализировать непосредственно перед ним.

```c++
is_done = false;
while (!is_done) {
    :
}
```

НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: 

```c++
// bool is_done = false;
// :
// while (!is_done) {
//     :
// }
```

##### 5.3.3 Можно избегать циклов do-while.

Такие циклы хуже читаемы, поскольку условие описано после тела. Читающему придётся просмотреть весь цикл, чтобы понять его работу. 

Циклы do-while вообще не являются острой необходимостью. Любой такой цикл может быть заменён на цикл while или for.

Меньшее число используемых конструкций улучшает читаемость.

##### 5.3.4 Следует избегать использования break и continue в циклах.

Такие выражения следует использовать только тогда, когда они повышают читаемость.

##### 5.3.5 Для бесконечных циклов следует использовать форму while (true) .

```c++
while (true) {
    :
}

for (;;) {  // НЕТ!
    :
}

while (1) { // НЕТ!
    :
}
```

#### 5.4 Условные выражения

##### 5.4.1 Строго избегайте сложных уловных выражений. Вместо этого вводите булевы переменные, когда условий более одного

```c++
bool is_finished = (element_number < 0) || (element_number > max_element);
bool is_repeated_entry = element_number == last_element;
if (is_finished || is_repeated_entry) {
    :
}

// NOT:
if ((element_number < 0) || (element_number > max_element)||
     element_number == last_element) {
    :
}
```

Задание булевых переменных для выражений приведёт к самодокументированию программы. Конструкцию будет легче читать, отлаживать и поддерживать.

##### 5.4.2 Ожидаемую часть следует располагать в части if, исключение — в части else.

```c++
if (length == SPECIAL_LENGTH) {
    :
}
else {
    :
}
```

Это позволяет убедиться, что исключения не вносят неясности в нормальный ход выполнения. Важно для читаемости и производительности.

##### 5.4.3 Условие следует размещать в отдельной строке.

```c++
if (is_done)            // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: if (is_done) doCleanup();
    doCleanup();
```

Применяется для отладки.

#### 5.5 Разное

##### 5.5.1 Следует избегать «магических» чисел в коде (хардкод). Числа, отличные от 0 или 1, следует объявлять как именованные константы.

Если число само по себе не имеет очевидного значения, читаемость улучшается путём введения именованной константы. Другой подход — создание метода, с помощью которого можно было бы осуществлять доступ к константе.

##### 5.5.2 Константы с плавающей точкой следует записывать с десятичной точкой и с указанием по крайней мере одной цифры после запятой.

```c++
double total = 0.0;    // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ:  double total = 0;
double speed = 3.0e8;  // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ:  double speed = 3e8;

double sum;
:
sum = (a + b) * 10.0;
```

Это подчёркивает различные подходы при работе с целыми числами и числами с плавающей точкой. С точки зрения математики, эти две модели совершенно различны и не совместимы.

А также (как это показано в последнем примере выше) делается акцент на типе переменной (sum) в том месте, где это не является очевидным.

##### 5.5.3 Константы с плавающей точкой следует всегда записывать, по крайней мере, с одной цифрой до десятичной точки.

```c++
double total = 0.5;  // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ:  double total = .5;
```

Система чисел и выражений в C++ заимствована из математики, и следует придерживаться традиционных форм записи, где это возможно. Помимо прочего, 0.5 — более читаемо, чем .5 (первый вариант никак не спутать с числом 5). 

##### 5.5.4 У функций нужно обязательно указывать тип возвращаемого значения.

```c++
int getValue() {   // НЕЛЬЗЯ: getValue()
    :
}
```

Если это не указано явно, C++ считает, что возвращаемое значение имеет тип int. Никогда нельзя полагаться на это, поскольку такой способ может смутить программистов, не знакомых с ним.

##### 5.5.5 Не следует использовать goto.

Этот оператор нарушает принципы структурного программирования. Следует использовать только в очень редких случаях (например, для выхода из глубоко вложенного цикла), когда иные варианты однозначно ухудшат читаемость.

##### 5.5.6 Следует использовать *nullptr* вместо «NULL» при работе с указателями

nullptr был введен в c++11 и на то был ряд причин, например:

```c++
void f(int) { 
    cout << "f(int)" << endl; 
}

void f(char*) {
    cout << "f(char *)" << endl; 
}

char * s = NULL;
f(s);        // f(char *)
f(NULL);     // f(int)
f(nullptr);  // f(char *)
```

## 6 Оформление и комментарии

#### 6.1 Оформление

##### 6.1.1 Основной отступ следует делать в четыре пробела.

```c++
for (i = 0; i < length; i++)
    array[i] = 0;
```

Отступ в один пробел достаточно мал, чтобы отражать логическую структуру кода. Отступ более 4 пробелов делает глубоко вложенный код нечитаемым и увеличивает вероятность того, что строки придётся разбивать. Широко распространены варианты в 2, 3 или 4 пробела; причём 2 и 4 — более широко.

##### 6.1.2 Блоки кода следует оформлять так, как показано в примере 1 (рекомендуется), но ни в коем случае не так, как показано в примере 2 или 3. Оформление функций и классов должно следовать примеру 1.

```c++
while (!done) {
    doSomething();
    done = moreToDo();
}

while (!done)
{
  doSomething();
  done = moreToDo();
}

while (!done)
    {
        doSomething();
        done = moreToDo();
    }
```

Пример 3 использует лишние отступы, что мешает ясному отображению логической структуры кода. 

##### 6.1.3 Объявления классов следует оформлять следующим образом:

```c++
class SomeClass : public BaseClass {
public:
    ...

protected:
    ...

private:
    ...
}
```

Частное следствие из правила, указанного выше.

##### 6.1.4 Определения методов следует оформлять следующим образом:

```c++
void someMethod() {
    ...
}
```

Следствие из правила, указанного выше.

##### 6.1.5 Конструкцию if-else следует оформлять следующим образом:

```c++
if (condition) {
    statements;
}

if (condition) {
    statements;
} else {
    statements;
}

if (condition) {
    statements;
} else if (condition) {
    statements;
} else {
    statements;
}
```

##### 6.1.6 Цикл for следует оформлять следующим образом:

```c++
for (initialization; condition; update) {
    statements;
}
```

##### 6.1.7 Цикл while следует оформлять следующим образом:

```c++
while (condition) {
    statements;
}
```

##### 6.1.8 Конструкцию switch следует оформлять следующим образом:

```c++
switch (condition) {
    case ABC : {
        statements;
    }

    case DEF :
        statements;
        break;

    case XYZ :
        statements;
        break;

    default :
        statements;
        break;
}
```

Обратите внимание, что каждое слово case имеет отступ относительно всей конструкции, что помогает её выделить.

##### 6.1.10 Конструкцию try-catch следует оформлять следующим образом:

```c++
try {
    statements;
} catch (Exception & exception) {
    statements;
}
```

Следствие из правила, указанного выше. Вопросы, касающиеся закрывающих фигурных скобок у конструкции if-else, применимы и здесь.

##### 6.1.11 Если конструкция if-else содержит только одно выражение в теле, фигурные скобки можно опускать.

```c++
if (condition)
    statement;

while (condition)
    statement;

for (initialization; condition; update)
    statement;
```

Рекомендуется всё же не опускать фигурные скобки. 

#### 6.2 Пробелы

##### 6.2.1 Общее

* Операторы, указатели и ссылки следует отбивать пробелами.
* После зарезервированных ключевых слов языка C++ следует ставить пробел.
* После запятых следует ставить пробелы.
* Двоеточия следует отбивать пробелами.
* После точек с запятой в цикле for следует ставить пробелы.

```c++
a = (b + c) * d; // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: a=(b+c)*d

while (true)   // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: while(true) 
{
    ...

doSomething(a, b, c, d);  // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: doSomething(a,b,c,d);

case 100 :  // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: case 100:

for (i = 0; i < 10; i++) {  // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ: for(i=0;i<10;i++){
    ...
```

Выделяет отдельные части выражений. Улучшает читаемость. Сложно дать всеобъемлющий набор рекомендаций относительно пробелов в языке C++. Рекомендации выше должны показать общие принципы.

##### 6.2.2 Логические блоки в коде следует отделять пустой строкой.

```c++
Matrix4x4 matrix = new Matrix4x4();

double cos_angle = Math.cos(angle);
double sin_angle = Math.sin(angle);

matrix.setElement(1, 1,  cos_angle);
matrix.setElement(1, 2,  sin_angle);
matrix.setElement(2, 1, -sin_angle);
matrix.setElement(2, 2,  cos_angle);

multiply(matrix);
```

Сильно улучшает читаемость. Общего правила разбиения на блоки нет, разделяйте там, где считаете нужным.

#### 6.3 Комментарии

##### 6.3.1 Сложный код, написанный с использованием хитрых ходов, следует не комментировать, а переписывать!

Следует делать как можно меньше комментариев, делая код самодокументируемым путём выбора правильных имён и создания ясной логической структуры.

##### 6.2.2 Все комментарии следует писать на русском.

В интернациональной среде английский — предпочтительный язык, но в нашей команде мы используем русские комменатрии. Требование.

##### 6.2.3 После // следует ставить пробел, а сам комментарий следует начинать писать с большой буквы.

##### 6.2.4 Комментарии следует располагать так, чтобы они относились к тому, что они описывают.

```c++
while (true) {                     // НЕ РЕКОМЕНДУЕТСЯ:  while (true) { 
    // Do something                //                    // Do something
    something();                   //                        something();
}                                  //                    }
```



Это делается с тем, чтобы избежать ситуацию, когда комментарии нарушают логическую структуру программы.